IT 部門非高危炒魷類別 調查指每年仍需5千人手

國泰航空日前宣佈裁減600人，IT部門屬重災區，但有調查發現，本港僱主對IT人才極為渴求。職業訓練局屬下資訊科技訓練發展委員會今日發表「2016年資訊科技業人力調查報告」，報告預計現時至2020年，行業每年需增聘近5,200名生力軍，配合行業發展。

調查於2016年4月至5月期間進行，抽樣訪問1,628間機構。調查顯示，資訊科技業的僱員人數，在過去十年持續增長，由2004年約62,000人，上升至去年接近88,000人，增加逾四成。其中通訊服務業的資訊科技僱員人數，於2016年錄得顯著升幅，較上一次調查2014年上升33.2%，相信是受惠於本地互聯網及通訊服務的技術持續優化，帶動相關行業人手需求增加。
調查又顯示，約7,000名僱員在過去12月內曾轉職，其中以從事建造業的僱員流動率最高（12.3%），其次是數碼創意業（11.1%）。人力調查工作小組召集人蒙美玲教授表示，不同機構對資訊科技人手需求均持續上升，反映行業前景樂觀。
委員會亦指出數據科學、大數據及數據分析是業界專才所需十大技術之一。數據分析透過分析重要數據，協助各行各業作出更有效的營商方案，提升競爭力。
職業訓練局屬下資訊科技訓練發展委員會發表的「2016年資訊科技業人力調查報告」，亦有比較業內人士薪酬水平。結果顯示，IT高薪族比率有上升趨勢，去年有1.5%IT員工年薪（底薪連其他福利津貼）在1,080,001萬或以上，即月薪9萬元，比率較上一次2014年人力調查報告的0.7%多出一倍；年薪600,001元至1,080,000元的IT從業員亦有9.8%，同樣較2014年時的9.1%為高。

2017年3月28日星期二
滙豐香港IT部門裁員120人

環球銀行業持續萎縮，近年業績欠佳的滙豐今日(27日)驚爆裁員消息，第一波裁員已涉及逾百人，本周末或有第二波行動殺到！香港資訊科技商會榮譽會長方保僑引述有份收「大信封」的員工指，滙豐單是今早已向香港120名資訊科技部(IT)員工請食「無情雞」，未知涉及工種、年資和職級，員工又指本周末或再有第二波裁員行動，形容今次裁員規模之大「都好誇張」。據悉，離職員工可獲額外三個月薪金補償。香港銀行業僱員協會總幹事陳勇華亦證實有裁員事件，形容內部員工均對此感到擔憂，「你話唔驚就假嘅，見到隔籬嗰個要起身」。

據內部員工消息，公司近日已盛傳將裁減IT部門三分一人手，至日前IT部員工收到通知，要求大部分員工返回公司，今早便有員工證實收到「大信封」，據悉多達150人被炒，本周末更會再有針對IT部的第二波行動，嚴重打擊員工士氣，「辦公室氣氛沉重」。

方保僑估計，被炒員工應多為程式撰寫員及自動櫃員機(ATM)的IT支援人員，因現時不少程式撰寫項目已外判，「可以唔使養自己人」；而隨着網上銀行的使用盛行，「好多實體嘢(自動櫃員機)少人用咗，自然就請少啲人」。

陳勇華則透露，今早才知悉有在總部上班的後勤資訊科技部員工收到「大信封」，對有IT部員工被裁感到百思不得其解，因銀行業界一直缺乏資訊科技專才，而每間銀行均有其運作文化，需要一定時間融入，故被炒員工要即時轉往另一銀行擔任相若職位比較困難。他又估計會有第二波裁員行動，或涉及IT部以外的部門。據悉，離職員工可獲額外三個月薪金補償。

呢頭炒呢頭就出飛機文，班人訓醒未？

【明報專訊】去年錄得近6億元虧損的國泰航空（0293），繼撤換行政總裁朱國樑後展開大規模裁員計劃，分階段裁減共600名香港總部員工。國泰昨先裁減190名經理級或以上員工，每4名管理職位就有1人被裁，另未來一個月再會裁減400名基層員工，前線空服人員不受影響。國泰兩工會對公司決定感到震驚。根據年報資料推算，今次裁員估計每年可為國泰節省逾4億元。

前線空服員不受影響

截至2017年2月，國泰航空及其附屬公司在香港僱用26,100人，其中有16,500名駐港員工，另9600人在本地的附屬公司工作。將被裁減的大約600名員工，包括約190個高級及中級管理職位，佔集團25%管理職位，另約400個非管理人員職位，佔國泰集團相關職位的18%。國泰表示，大部分受影響員工於昨日及未來一個月收到有關職位調動或停職通知， 大部分重組變動將於今年底前完成，被裁減員工可得到離職補償，包括最多額外12個月薪金、延長員工醫療福利等，前線地勤員工、機師及機艙服務員不受是次變動影響。

基層面試定去留 貨運部精簡

國泰發言人稱，今次受影響最大的是商業、客戶服務、營銷及市場推廣等部門，190名經理級以上同事昨獲知會離職；經重組後的新管理層會決定往後人手安排，再決定被裁的400名非管理層員工。據了解，190名管理職級中，有逾70人來自資訊科技部（IT部），涉及該部門一成人手，成為重災區，預料下一輪裁員行動會裁走更多IT部員工。所有總部的基層員工需接受面試，決定裁員人選，預計下個月內會向員工發「大信封」。

國泰亦會重組其貨運部門，貨運部董事職位將被刪除，以精簡部門架構，其商務及策劃隊伍會向商務及貨運董事匯報，由顧客及商務總裁統理，貨運服務隊伍則向航空服務董事匯報。

料年省逾4億 佔員工成本2%

根據國泰2015年年報，公司逾1.05萬名非空服人員中，約1萬人年薪在100萬元以下，近600人在100萬元以上，若中高級員工平均年薪為150萬元，裁撤190人便可節省2.85億元，加上400名平均年薪為40萬元的非管理人員，粗略估計國泰共可節省4.45億元，雖僅佔公司整體員工成本約2%，但對去年大幅虧蝕5.75億元的國泰而言相當可觀。

分析﹕承受不開廉航後果

交銀國際交通運輸及工業行業研究主管鄭碧海表示，國泰過往反應較慢，近年才意識到新增客源實際來自購買低價套票的乘客，令其毛利水平持續受壓的同時卻又因此難有大幅減價空間，如今更要承擔當初堅持不開辦廉航而帶來業績下滑的後果。

國泰航空公司本地職員工會主席朱賢昌對公司決定感到失望及震驚，促請公司停止裁員行動。國泰空中服務員工會主席黎玉嬋表示，裁員主要涉及後勤人員，機艙服務員雖暫不受影響，但事件影響整體士氣，很多同事認為虧損應由負責燃油對冲的人員負責。

莫乃光﹕大企依賴IT 大炒不智

立法會資訊科技界議員莫乃光說，大型企業內部運作和對外服務非常依賴資訊科技，管理層若認為財務短期原因需將大量IT員工辭退，實在非常不智。他認為，近年大型機構面對經濟問題，均會先削減資訊科技界人手，長遠難吸引人才入行。

勞工處稱十分關注事件，提醒國泰就終止僱傭事宜與員工坦誠溝通，受影響員工可致電勞工處特設的僱員權益熱線2920 2003，或到勞資關係科各分區辦事處尋求協助。

東亞大裁員再裁員？發言人：不時檢討 禍及前中後台、IT部

東亞銀行（023）早上9時宣布，於7月8日前將關閉東亞證券全部22個零售網點，因應此舉及重整中後勤部門流程，牽涉裁員共180人，佔整體員工總數3.8%。

該行發言人表示，裁減的180人，涉及旗下證券業務關閉零售網點的相關人手，亦有其他部門的前中後台員工，但她沒有詳列受影響人手分佈。她亦強調，證券業務一定會繼續營運，只是轉為透過其他電子化渠道進行。
有報導之前傳聞，該行強積金部門是今次重災區，結果焦點是證券部門。
對於是次屬一次性裁員，抑或其他部門裁員仍陸續有來？她只重申，集團「檢討時不時進行」，今次屬較大型的一次檢討而已，而受影響被裁同事，亦會獲得優於勞工法例要求的賠償。
據悉，是次裁員亦有涉及資訊科技部（IT），而傳聞受影響的資產融資部，其實在去年底已併入該行商業銀行貸款部門內。
東亞公布指，是次重整檢討業務乃為配合提高行方營運效率，被問及今次裁員是否正反映對冲基金股東Elliott Capital所指東亞營運不善？未來會否再惹放盤叫陣？
發言人表示，因應經營環境不同，東亞不時就架構策略進行檢討，「不必邊個基金話我哋知要點做！」目前營運環境艱難亦是有目共睹。

畢業文

炒左班有年資嘅
請班fg返黎
人工低但做一樣嘅野
差唔多年年都係咁做架啦
做it你做嘅野係公司支出
咁咪易畀人炒
但同樣係做it
間公司係靠it人搵錢嘅就唔同
匯豐呢d年年都炒一大班it
因為it部門對佢地黎講係支出
真係唔需要it人手嘅話邊會年年炒極都有咁多畀佢地炒

IT當散炒不是夢

唔明做乜咁多人唔睇好it